* Linux filesystem permissions
Права доступу до файлів контролюють доступ до файлів.
Система дозволів доступу до файлів Linux проста, але гнучка, що робить її легкою для розуміння та застосування.

Для користувача-власника, групи власників і для всіх інших користувачів у системі, які не є користувачами або членами групи власників, можна встановити різні дозволи.
Найбільш конкретні дозволи мають пріоритет.
Дозволи користувача перевизначають дозволи групи, які перевизначають інші дозволи.

Застосовуються три категорії дозволів: читання, запис і виконання. У наведеній нижче таблиці пояснюється, як ці дозволи впливають на доступ до файлів і каталогів.
|------------+-----------------------------------+----------------------------------------------------------------------|
| Дозвіл     | Для файла                         | Для каталога                                                         |
|------------+-----------------------------------+----------------------------------------------------------------------|
| r(read)    | Вміст файлу можна прочитати       | Вміст каталогу можна дивитись                                        |
|------------+-----------------------------------+----------------------------------------------------------------------|
| w(write)   | Вміст файлу можна змінювати       | Будь-який файл у каталозі можна створити або видалити                |
|------------+-----------------------------------+----------------------------------------------------------------------|
| x(execute) | Файли можна виконувати як команди | Ви можете перейти до каталогу, прочитати інформацію про його файли   |
|            |                                   | та отримати доступ до його файлів, якщо дозволи файлів це дозволяють |
|------------+-----------------------------------+----------------------------------------------------------------------|

Зауважте, що користувачі зазвичай мають дозволи на читання та виконання для каталогів доступних для читання, щоб вони могли передивитись каталог і мати повний доступ лише для читання до його вмісту.
Якщо користувач має доступ лише для читання в каталозі, імена файлів у ньому можуть бути доступні, але жодна інша інформація, включно з дозволами чи мітками часу, недоступна та не може бути доступна.
Якщо користувач має лише доступ до каталогу, він не може перерахувати назви файлів у каталозі, але якщо він уже знає назву файлу, на читання якого він має дозвіл, він може отримати доступ до вмісту цього файлу, явно вказуючи назву файлу.

Файл може бути видалено будь-ким, хто має дозвіл на запис до каталогу, у якому знаходиться файл, незалежно від права власності чи дозволів на сам файл.
Це можна змінити за допомогою спеціального дозволу, stiky bit.

Параметр *-l* команди ~ls~ показує детальнішу інформацію про права доступу до файлу та право власності.
#+begin_src 
$ ls -l
total 4
-rw-r--r-- 1 root root 14 Aug  4 15:43 2
#+end_src

Ви можете використовувати опцію *-d*, щоб показати детальну інформацію про сам каталог, а не про його вміст.
#+begin_src 
$ ls -dl
drwxr-xr-x 2 esc_type esc_type 15 Aug  4 15:44 .
#+end_src

Першим символом у довгому списку є тип файлу:
+ - звичайний файл
+ d - каталог
+ l - м'яке посилання.

Наступні дев'ять символів є правами доступу до файлу.
Це три набори по три символи:
дозволи, які застосовуються до користувача, якому належить файл, групи, яка володіє файлом, і всіх інших користувачів.
Якщо набір показує rwx, ця категорія має всі три дозволи: читання, запис і виконання. Якщо букву було замінено на -, то ця категорія не має такого дозволу.

Після підрахунку посилань перше ім’я визначає користувача, якому належить файл, а друге ім’я – групу, якій належить файл

* Зміна прав і власника
~chmod whowhatwhich dir|file~

- who - u: user, g: group, o: other, a: all
- what - +: add, -: remove, =: set
- which - r: read, w: write, x: execute

~chmod #### file|directory~

Кожна цифра представляє дозволи для рівня доступу: користувач, група, інше.

1. Почніть з 0.
2. Якщо для цього рівня доступу має бути дозвіл на читання, додайте 4.
3. Якщо має бути присутнім дозвіл на запис, додайте 2.
4. Якщо має бути присутнім дозвіл на виконання, додайте 1.

Право власності на файл можна змінити за допомогою команди ~chown~.

** Спеціальни права
Спеціальні дозволи становлять четвертий тип дозволів на додаток до основних типів дозволів користувача, групи та інших.
Як випливає з назви, ці дозволи надають додаткові функції, пов’язані з доступом.
|--------------+------------------------------------------------------+-------------------------------------------------------------------------------------------|
| Дозвіл       | Для файла                                            | Для каталогу                                                                              |
|--------------+------------------------------------------------------+-------------------------------------------------------------------------------------------|
| u+s (suid)   | Файл виконується як користувач, якому належить файл  | -                                                                                         |
|--------------+------------------------------------------------------+-------------------------------------------------------------------------------------------|
| g+s (sgid)   | Файл виконується від імені групи, якій належить файл | Нові файли в каталозі належать його власнику                                              |
|--------------+------------------------------------------------------+-------------------------------------------------------------------------------------------|
| o+t (sticky) | -                                                    | Користувачі з правами запису до каталогу можуть видаляти лише файли, якими вони володіють |
|--------------+------------------------------------------------------+-------------------------------------------------------------------------------------------|

Спеціальні права встановлюються так:
- Символічно: setuid = u+s; setgid = g+s; sticky = o+t
- Числово (перша цифра): setuid = 4; setgid = 2; sticky = 1

** Стандартні права
Коли ви створюєте новий файл або каталог, йому призначаються початкові дозволи.
Є дві речі, які впливають на ці початкові дозволи.
Перша, створюєте ви звичайний файл чи каталог.
Друга — поточний *umask*.

Якщо ви створюєте новий каталог, операційна система запускається, призначаючи йому дозволи *0777* (drwxrwxrwx).
Якщо ви створюєте новий звичайний файл, операційна система призначає йому дозволи *0666* (-rw-rw-rw-).
Однак сеанс оболонки також встановить *umask*, щоб ще більше обмежити дозволи.
За замовчуванням *umask* для користувачів встановлюється сценаріями запуску оболонки.
За замовчуванням, якщо UID вашого облікового запису становить 200 або більше, а ваше ім’я користувача та ім’я основної групи збігаються, вам буде призначено umask *002*.
В іншому випадку ваша umask буде *022*.

* Практика
- Створіть каталог під назвою /home/docs

#+begin_src 
[fedora36server@fedora home]$ sudo mkdir docs
[sudo] password for fedora36server:
[fedora36server@fedora home]$ ls -la
total 4
drwxr-xr-x.  7 root           root             76 Aug  5 23:03 .
dr-xr-xr-x. 18 root           root           4096 Aug  1 15:31 ..
drwx------.  2 acc1           acc1             83 Aug  4 17:38 acc1
drwx------.  2 acc2           acc2             62 Aug  4 17:12 acc2
drwx------.  2 acc3           acc3             83 Aug  4 17:50 acc3
drwxr-xr-x.  2 root           root              6 Aug  5 23:03 docs
drwx------.  3 fedora36server fedora36server  138 Aug  4 17:27 fedora36server
#+end_src

- Змініть групу каталогу /home/docs на групу docs

#+begin_src 
[root@fedora docs]# groupadd docsgroup
[root@fedora docs]# useradd docs1 -G docsgroup
[root@fedora docs]# useradd docs2 -G docsgroup
[root@fedora docs]# useradd docs3 -G docsgroup
[root@fedora home]# chgrp docsgroup docs/
[root@fedora home]# ls -l
total 0
drwx------. 2 acc1           acc1            83 Aug  4 17:38 acc1
drwx------. 2 acc2           acc2            62 Aug  4 17:12 acc2
drwx------. 2 acc3           acc3            83 Aug  4 17:50 acc3
drwxr-xr-x. 2 root           docsgroup        6 Aug  5 23:46 docs
drwx------. 2 docs1          docs1           62 Aug  5 23:19 docs1
drwx------. 2 docs2          docs2           62 Aug  5 23:20 docs2
drwx------. 2 docs3          docs3           62 Aug  5 23:20 docs3
drwx------. 3 fedora36server fedora36server 138 Aug  4 17:27 fedora36server
#+end_src

- Переконайтеся, що користувачі в групі docs можуть створювати та редагувати файли в каталозі /home/docs

#+begin_src 
[root@fedora home]# su - docs1
[docs1@fedora ~]$ cd /home/docs
[docs1@fedora docs]$ touch docfile1
touch: cannot touch 'docfile1': Permission denied
[docs1@fedora docs]$ mkdir docdir1
mkdir: cannot create directory ‘docdir1’: Permission denied
[docs1@fedora docs]$
#+end_src

- Налаштуйте права доступу до каталогу /home/docs. У каталозі /home/docs налаштуйте setgid (2), дозволи на читання/запис/виконання (7) для власника/користувача та групи та відсутність дозволів (0) для інших користувачів.

#+begin_src 
[root@fedora home]# chmod g+s docs
[root@fedora home]# chmod 770 docs
#+end_src

- Переконайтеся, що дозволи налаштовано належним чином

#+begin_src 
[root@fedora home]# ls -l
total 0
drwx------. 2 acc1           acc1            83 Aug  4 17:38 acc1
drwx------. 2 acc2           acc2            62 Aug  4 17:12 acc2
drwx------. 2 acc3           acc3            83 Aug  4 17:50 acc3
drwxrws---. 3 root           docsgroup       41 Aug  6 01:06 docs
drwx------. 2 docs1          docs1           83 Aug  6 00:13 docs1
drwx------. 2 docs2          docs2           83 Aug  6 00:19 docs2
drwx------. 2 docs3          docs3           62 Aug  5 23:20 docs3
drwx------. 3 fedora36server fedora36server 138 Aug  4 17:27 fedora36server
#+end_src

- Переконайтеся, що користувачі в групі docs тепер можуть створювати та редагувати файли в каталозі /home/docs. Користувачі, які не входять до групи docs, не можуть редагувати або створювати файли в каталозі /home/docs. Користувачі docs1 і docs2 входять до групи docs. Користувач dogs1 не входить до цієї групи.

#+begin_src 
[root@fedora docs]# su - docs1
[docs1@fedora ~]$ pwd
/home/docs1
[docs1@fedora ~]$ cd /home/docs
[docs1@fedora docs]$ mkdir docsdir1_1
[docs1@fedora docs]$ touch docsfile1_1
[docs1@fedora docs]$ ls -l
total 0
drwxr-sr-x. 2 docs1 docsgroup 6 Aug  8 13:57 docsdir1_1
-rw-r--r--. 1 docs1 docsgroup 0 Aug  8 13:57 docsfile1_1

[root@fedora docs]# su - fedora36server
[fedora36server@fedora ~]$ cd /home/docs
-bash: cd: /home/docs: Permission denied
[fedora36server@fedora ~]$ exit
logout
[root@fedora docs]# su - acc1
[acc1@fedora ~]$ cd /home/docs
-bash: cd: /home/docs: Permission denied
[acc1@fedora ~]$ touch /home/docs/acc1file
touch: cannot touch '/home/docs/acc1file': Permission denied

[root@fedora home]# grep "docsgroup" /etc/group
docsgroup:x:40001:docs1,docs2,docs3
#+end_src

- Змініть сценарії глобального входу. Звичайні користувачі повинні мати параметр umask, який забороняє іншим переглядати або змінювати нові файли та каталоги.

#+begin_src 
[root@fedora docs1]# nano .bashrc
[root@fedora docs1]# [root@fedora docs1]# grep "umask" .bashrc
umask 006
[root@fedora docs1]# cd /home/docs2
[root@fedora docs2]# nano .bashrc
[root@fedora docs2]# [root@fedora docs2]# grep "umask" .bashrc
umask 006
[root@fedora docs2]# su - docs1
[docs1@fedora ~]$ cd /home/docs
[docs1@fedora docs]$ mkdir docsdir1_2
[docs1@fedora docs]$ touch docsfile1_2
[docs1@fedora docs]$ ls -l
total 0
drwxr-sr-x. 2 docs1 docsgroup 6 Aug  8 13:57 docsdir1_1
drwxrws--x. 2 docs1 docsgroup 6 Aug  8 14:22 docsdir1_2
-rw-r--r--. 1 docs1 docsgroup 0 Aug  8 13:57 docsfile1_1
-rw-rw----. 1 docs1 docsgroup 0 Aug  8 14:22 docsfile1_2
[docs1@fedora docs]$ su - docs2
Password:
[docs2@fedora ~]$ cd /home/docs
[docs2@fedora docs]$ mkdir docsdir2_1
[docs2@fedora docs]$ touch docsfile2_1
[docs2@fedora docs]$ ls -l
total 0
drwxr-sr-x. 2 docs1 docsgroup 6 Aug  8 13:57 docsdir1_1
drwxrws--x. 2 docs1 docsgroup 6 Aug  8 14:22 docsdir1_2
drwxrws--x. 2 docs2 docsgroup 6 Aug  8 14:23 docsdir2_1
-rw-r--r--. 1 docs1 docsgroup 0 Aug  8 13:57 docsfile1_1
-rw-rw----. 1 docs1 docsgroup 0 Aug  8 14:22 docsfile1_2
-rw-rw----. 1 docs2 docsgroup 0 Aug  8 14:24 docsfile2_1
#+end_src


* Терміни
ls -l/chown/chmod, базові права, umask, facl, спеціальні права

# Local Variables:
# org-emphasis-alist: (("*" bold) ("/" nil) ("_" underline) ("=" org-verbatim verbatim) ("~" org-code verbatim))
# End:
